【港講文學】元宵佳夜，陪你看月上柳梢頭，人約黃昏後，愛情名詞

人約黃昏後：淒美的留白，古典的結晶

農曆正月十五，正是元宵佳節，現稱中國情人節，中西兩者或許難以相比。二月十四要送花，元宵少人傳情，早已冷落。正是，眾裡尋他千百度，猜謎賞燈不復見。

若然回看古人之作，此日極為盛大。至唐朝起，觀燈鬧夜，全民狂歡。孟元老《東京夢華錄》即言：

正月十五日元宵，大內前自歲前冬至後，開封府絞縛山棚，立木正對宣德樓，游人已集御街兩廊下。奇術異能，歌舞百戲，鱗鱗相切，樂聲嘈雜十餘里，擊丸蹴踘，踏索上竿。

古時男女授受不親，三步不出閨門。平日庭院深深深幾許，高牆圍繞，父母之命，媒妁之言，難以自由戀愛。

元宵佳節，恰成了情愛的一線生機。我們熟讀的，那人卻在燈火䦨珊處，元宵名詞，另有一首傳誦千古。一句人約黃昏後，連鄧麗君也曾高歌。

鄧麗君版本，標明此詞乃朱淑真填，相對主流常見，歐陽修所著相異。這種版本之爭，明朝至今仍未終止。其實，我們不妨回到詞作本身詮釋，其美自足，無阻欣賞。

生查子·元夕
去年元夜時，花市燈如晝。月上柳梢頭，人約黃昏後。
今年元夜時，月與燈依舊。不見去年人，淚溼春衫袖。

此詞淺顯易懂，精簡得只有二十字。看似無甚可解，妙於盡得古典之精髓。中國詩詞以短小為主，意在言外，擅寫者，精曉留白，無字中見神韻。

男女相約於元宵夜，自是情投意合。夕陽無限好，愛情卻總在黃昏後更美。月亮悄悄爬上柳樹，揮灑浪漫微光。柳，文學傳統素來象徵了挽留、離別，下開悲情。

物是人非事事休，今昔對比最難耐。美景依舊，元夜又至，情人卻消失了。觸景傷情，街裡愛人一對對，回憶湧至，這種無可奈何，我們大抵都經驗過。

單寫元夜約會，前後之別，勾勒情景。我們不知兩人怎樣相知，為何分手，作者是男是女，諸如此類也毫不重要。留白之美，在於代入，在於想像。

花市燈如晝，有多繁華才像日頭？人約黃昏後，到底說了些什麼？不見去年人，是寡情抑或另有苦衷？這一切一切，都交給了你我幻想。

詞人把所有感情，都濃縮於同地異時。文句化成結晶，回環錯綜，任君細看。導出最後，衣袖因擦拭淚水而濕透，沒有嚎啕大哭，含蓄反成淒美。

留白之難，在落筆於恰當處，以小見大。此詞不賣弄，不造作，正是至情無文，直抒性靈。把冰山一角展現眼前，底部潛伏巨物，看似簡單的二十字，言在此，意在彼，可供讀者無窮細味。

想睇更多文藝嘢，歡迎Follow德尼思化：

IG
FB
Medium
Mewe

推

金寶湯絲，元宵快樂

戈登巴，元宵快樂
過咗十五，無哂新年stickers

係喎...
好彩有用到最後一次！

超中意睇呢啲

以前啲人中文好好
好有意境
好簡潔易明既幾句，成個picture出晒嚟

依家啲支那人啲中文水平極差

係好精彩
相當高汁嘅古典文學

巴打 你寫嘢好好睇

睇教科書都差好多
就算唔講古人，近比台灣
台灣嘅中文教科書，都開明過香港
人哋真用心去編排課本，唔同香港
十年如一日，不思進取

無緣對面不相逢

簡單幾句，道出唏噓。

仲以為古人可以週圍拍拖

多謝絲打G持
會繼續為各位而寫

本來對文學無咩興趣 呢家愈來愈覺得重要
巴打寫得幾好睇

不讀詩 無以言

有緣無份有時仲慘

每日見面，有緣無份，我覺得自己係零

每隻字都識，每隻字都識寫
人人意中所有，人人筆下所無
絕世好詞咪就係咁樣嚟

男人就得，女人好難

文學正嘢，睇唔同人嘅故事
作家點樣思考、認知世界，呈現出嚟
人與人之間嘅互動，係情感嘅教育